\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}
\begin{document}
	Verallgemeinerung des Vektorbegriffs im $ \rr, \rrr $
	\subsection{Definition (Vektorraum)} \label{def4.1}
	Sei $ (K,+, \cdot) $ ein Körper mit Einselement 1, $ (V, +) $ eine abelsche Gruppe, $ K $ operiert auf $ (V,+) $, $ K \times V \rightarrow V \; (\lambda, v) \rightarrowtail \lambda \cdot v \in V$. \\
	$ V $ heißt Vektorraum über dem Körper $ K $, falls für alle $ \lambda, \mu \in K, \vecLong{v}, \vecLong{w} \in V $ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item ($ \lambda \letterUnder{+}{Addition in $ (K,+) $} \mu) \cdot v = \lambda \cdot v + \mu \cdot v $
		
		\item $ \lambda \cdot (v + w)  = \lambda \cdot v + \lambda \cdot w $
		
		\item $ (\lambda \letterUnder{\cdot}{in $ (K,\cdot) $} \mu) \letterAbove{\cdot}{Skalare Multiplikation} v = \lambda \cdot (\mu \cdot v) $
		
		\item $ 1 \cdot v = v $
	\end{enumerate}
	(Gesetzte aus Satz \ref{satz1.5}) \\
	Die Elemente aus $ K $ heißen Skalare, die Elemente aus $ V $ heißen Vektoren. \\
	Die Multiplikation $ \lambda \cdot v, \lambda \in K, v \in V $ heißt skalare Multiplikation. Das neutrale Element von $ (K,+) $ wird mit $ 0_K $, das neutrale Element von $ (V,+) $ wird mit $ 0_V $ bezeichnet. $ 0_K, \; 0_V $ werden oft kurz mit "0" bezeichnet.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.2}
	\begin{enumerate}
		\item Sein $ n \in \mathbb{N}, n \geq 1$, $ K $ ein Körper. Dann ist mit $ (K^n,+,\cdot) $ mit $ (x_1,...,x_n) + (y_1,...,y_n)  = (x_1+y_1,...,x_n + y_n)$ und $ \lambda \cdot (x_1,...,x_n) = (\lambda \cdot x_1, ... , \lambda \cdot x_n) $, $ \lambda \in K $ ein Vektorraum über $ K $. (Verallgemeinerung von $ \rr, \rrr, \mathbb{R}^n $). Beweis: wie in Satz \ref{satz1.5}
		
		\item Sei $ (a,b) \subseteq \mathbb{R} $ ein offenes Intervall 
		\[ C^{\infty}(a,b) := \{f: (a,b) \rightarrow \mathbb{R} \vBar f \text{ beliebig oft differenzierbar }  \} \] 
		z.B. $ e^x, \sin(x), \cos(x) \in C^\infty(a,b) $ \\
		$ C^{\infty}(a,b) $ ist ein Vektorraum über $ K=(\mathbb{R}, +, \cdot) $. Für $ f,g \in C^{\infty} (a,b), x \in (a,b), \lambda \in \mathbb{R} $
		\[ 
		(f+g)(x) := f(x) + g(x), \qquad (\lambda \cdot f)(x) := \lambda \cdot f(x)
		\]
		Wegen $ (f + g)' = f' + g', (\lambda \cdot f)' = \lambda \cdot f', \lambda \in \mathbb{R} $. Das heißt $ f + g, \lambda \cdot f \in C^{\infty}(a,b) $. Zu zeigen ist:
		\[ 
		\lambda \cdot (f + g) = \lambda \cdot f + \lambda \cdot g
		\]
		Sei $ x \in (a,b) $
		\[ 
		\begin{aligned}
		(\lambda \cdot (f + g))(x) &= \lambda \cdot (f + g)(x) = \lambda \cdot (f(x) + g(x)) \\
		&= \lambda \cdot f(x) + \lambda \cdot g(x) = (\lambda \cdot f)(x) + (\lambda \cdot g)(x) \\
		&= (\lambda \cdot f + \lambda \cdot g)(x)
		\end{aligned}
		\]
		
		\item Sei $ (V,+) = (\rr, +), K = (\mathbb{R}, + , \cdot) $\\
		$ (x,y) \in \rr, \lambda \in \mathbb{R} \qquad \lambda \cdot (x,y) := (\lambda \cdot x, 0) $ \\
		Gesetzte 1 bis 3 sind erfüllt. \\
		Wegen $ 1 \cdot (x,y)  = (x,0) \neq (x,y)$ für $ y \neq 0 $ ist 4 nicht erfüllt. Daher kein Vektorraum.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{???}
	
	\subsection{Satz} \label{satz4.4}
	Sei $ V $ ein Vektorraum über $ K $, $ \lambda \in K, \; v \in V $. Dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $ \lambda \cdot 0_V = 0_V $ (kürzer: $ \lambda 0 = 0 $)
		
		\item $ 0_K \cdot v = 0_V $ (kürzer: $ 0 \cdot v = 0 $)
		
		\item $ \lambda \cdot (-\letterUnder{v}{inverse von $ v $ in $ (V,+) $}) = - (\lambda \cdot v)  $
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Beweise}
	\paragraph{Vektorgesetz 1:} 1: 
	\[ 
	\begin{aligned}
	\lambda \cdot 0_v = \lambda \cdot (0_V + 0_V) = \lambda \cdot 0_V + \lambda \cdot 0_V
	\end{aligned}
	\]
	\paragraph{Vektorgesetz 2:} d.h. $ \lambda \cdot 0_V = \lambda \cdot 0_V + \lambda \cdot 0_V $. Subtrahiere auf beiden Seiten $ \lambda $.
	\[ 
	\begin{aligned}
	- \lambda \cdot 0_V + \lambda \cdot 0_V &= -\lambda \cdot 0_V + (\lambda \cdot 0_V + \lambda \cdot 0_V) \\
	&\equalUnder{Assoziativität} (- \underbrace{\lambda \cdot 0_V + \lambda \cdot 0_V}_{0_V}0) + \lambda \cdot 0_V = 0_V + \lambda \cdot 0_V = \lambda \cdot 0_V
	\end{aligned}
	\]
	
	\subsection{???}
	
	\subsection{Satz (Unterraumkriterium)} \label{satz4.6}
	$ U \subseteq V, \; U \neq \emptyset$ ist genau dann ein Unterraum von $ V $, wenn:
	\begin{enumerate}
		\item Für alle $ u,v \in U $ gilt $ u + v \in U $
		
		\item Für alle $ u \in U, \; \lambda \in K $ gilt $\lambda \cdot u \in U $
	\end{enumerate}
	(Sichert die Abgeschlossenheit bezüglich $ x,\cdot_K $) 
	\paragraph*{Beweis: } Die Gesetze 1 bis 4 gelten wegen $ U \subseteq V $ auch in $ U $. Wegen der Abgeschlossenheit ist auch $ U $ ein Vektorraum.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.7}
	Sei $ V = \rrr, \; a,b,c \in \mathbb{R} $.
	\[ 
	\varepsilon = \{(x,y,z) \in \rrr \vBar ax + by + cz = 0  \}
	\]
	Ist die Ebene durch den Ursprung. $ \varepsilon $ ist ein Unterraum von $ \rrr $.
	
	\paragraph*{Beweis:} Sei $ (x_1, y_1, z_1), (x_2, y_2, z_2) \in U, \lambda \in \mathbb{R} $. Zu zeigen ist:
	\[ 
	\begin{aligned}
	(x_1, y_1, z_1) + (x_2, y_2, z_2) &= (x_1 + x_2, y_1 + y_2, z_1 + z_2) \in U \\
	\lambda \cdot (x_1, y_1, z_1) &= (\lambda x_1, \lambda y_1, \lambda z_1)
	\end{aligned}	
	\]
	Für +:
	\[ 
	\begin{aligned}
	a (x_1 + x_2) + b(y_1 + y_2) + c(z_1 + z_2) &= \underbrace{ax_1 + by_1 + cz_1}_{0} + \underbrace{ax_2 + by_2 + cz_2}_{0} = 0
	\end{aligned}
	\]
	Für $ \cdot $: 
	\[ 
	a \cdot (\lambda x_1) + b(\lambda y_1) + c(\lambda z_1) = \lambda \cdot \underbrace{(ax_1 + by_1 +cz_1)}_{0} = 0
	\]
	
	\subsection{Definition} \label{def4.8}
	Sei $ V $ ein Vektorraum über $ K $, $ S \subseteq V, \; S \neq \emptyset $
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ n \in \mathbb{N}, v_1, v_2, ..., v_n \in V $. $ \lambda_1,...,\lambda_n \in K $. Dann heißt 
		\[ 
		\lambda_1 \cdot v_1 + \lambda_2 \cdot v_2 + ... + \lambda_n + v_n \in V
		\]
		eine \textbf{Linearkombination} der Vektoren $ v_1, ..., v_n $. \\
		Sei
		\[ 
		L(S) := \{\lambda_1 \cdot v_1 + ... + \lambda_n \cdot v_n \vBar v_1,...,v_n \in S,\; \lambda_1,...,\lambda_n \in K  \}
		\]
		$ L(S) $ heißt \textbf{lineare Hülle} von $ S $. Man definiert auch $ L(\emptyset) := \{0\} $ (=Nullraum, ist immer ein Unterraum von $ V $). \\
		Für alle $ s \in S $ gilt $ s = 1 \cdot s $ ist eine Linearkombination d.h.
		\[ 
		S \subseteq L(S)
		\]
		Für $ S_1 \subseteq S_2 $ gilt auch
		\[ 
		L(S_1) \subseteq L(S_2)
		\]
	\end{enumerate}
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.9}
	Sei $ V = \rrr $, $ S = \{(0,1,1), (-1,2,1), (2,0,1) \} \subseteq \rrr$. Ist nun $ (10,-3,3) \in L(S) $?
	\par
	$ (10,-3,3) \in L(S) $ genau dann, wenn es $ \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \mathbb{R} $ sodass 
	\[ 
	(10,-3,3) = \lambda_1 \cdot (0,1,1) + \lambda_2 \cdot (-1,2,1) + \lambda_3 \cdot (2,0,1)
	\]
	Also 
	\[ 
	\systeme{
		10 = -\lambda_2 + 2\lambda_3,
		-3 = \lambda_1 + 2\lambda_2,
		3 = \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_2
	}
	\]
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	0 & -1 & 2 & 10 \\
	1 & 2 & 0 & -3 \\
	1 & 1 & 1 & 3
	\end{pmatrix}
	\]	
	Vertausche Zeile 1 und 2
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 0 & -3\\
	0 &-1 & 2 & 10\\
	1 & 1 & 1 & 3
	\end{pmatrix}
	\]
	Addiere - Zeile 1 und 3 
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 0 & -3\\
	0 &-1 & 2 & 10\\
	0 &-1 & 1 & 6
	\end{pmatrix}
	\]
	Addiere -Zeile 2 mit 3
	\[ 
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & 0 & -3 \\
	0 &-1 & 2 & 10\\
	0 & 0 &-1 &-4
	\end{pmatrix}
	\]
	Transformiert man nun zurück erhält man:
	\[ 
	\begin{aligned}
	\lambda_1 + 2\lambda_2 &= -3 \\
	-\lambda_2 + 2 \lambda_3 &= 10 \\
	-\lambda_3 &= -4
	\end{aligned}
	\]
	Daraus ergibt sich für $ \lambda_3 = 4$, für $ \lambda_2 = -2 $ und $ \lambda_1 = 1 $ \\
	$ 1 \cdot (0,1,1) + (-2) \cdot (-1,2,1) + 4 \cdot(2,0,1) $. Daher (10,-3,3) $ \in L(S) $.
	
	\subsection{Definition} \label{def4.10}
	Sei $ S \subseteq V,\; S \neq \emptyset $.
	\begin{enumerate}
		\item $ S $ heißt \textbf{linear abhängig}, falls es Vektoren $ s_1,...,s_n \in S, \; n \in \mathbb{N}$, und $ \lambda_1,...,\lambda_2 \in K $, sodass 
		\[ 
		\lambda_1 \cdot s_1 + \lambda_1 \cdot s_2 + ... + \lambda_n \cdot s_n = 0_V
		\]
		aber zumindest ein $ \lambda_i, \; i \in \{1,...,n\} $, $ \lambda_i \neq 0_K $ ist. 
		
		\item $ S $ heißt \textbf{linear unabhängig}, falls für alle $ n \in \mathbb{N}, \; s_1,...,s_n \in S$ und $ \lambda_1,...,\lambda_n \in K $ aus der Gleichung
		\[ 
		\lambda_1 \cdot s_1 + \lambda_1 \cdot s_2 + ... + \lambda_n \cdot s_n = 0_V
		\]
		stets 
		\[ 
		\lambda_1 = \lambda_2 =...= \lambda_n = 0_K
		\]
		folgt. 
		\par
		Angenommen $ S $ ist linear abhängig 
		\[ 
		\lambda_1 \cdot s_1 + \lambda_2 \cdot s_2 + ... + \lambda_n \cdot s_n = 0
		\]
		aber $ \lambda_i \neq 0 $ (z.B. $ \lambda_i = \lambda_1 $) Dann gilt:
		\[ 
		\lambda_1 \cdot s_1 = - \lambda_2 \cdot s_2 - \lambda_3 \cdot s_3 - ... - \lambda_n \cdot s_n
		\]
		Wegen $ \lambda_1 \neq 0 $ existiert ein $ \lambda_1^{-1}$ in $ (K, \cdot) $. Multipliziere beide Seiten mit $ \lambda_1^{-1} $
		\[ 
		\begin{aligned}
		\lambda_1^{-1}\cdot (\lambda_1 \cdot s_1) &= \lambda_1^{-1} \cdot (- \lambda_2 \cdot s_2 - \lambda_3 \cdot s_3 - ... - \lambda_n \cdot s_n) \\
		&= (\underbrace{\lambda_1^{-1} \cdot \lambda_1}_{\text{Gesetz Nr.3 = 1}}) \cdot s_1 \equal{Gesetz Nr.2} -(\lambda_1^{-1} \cdot \lambda_2)\cdot s_2-...-(\lambda_1^{-1} \cdot \lambda_n) s_n
		\end{aligned}
		\]
		Das heißt:
		\[ 
		s_1 = - \underbrace{(\lambda_1^{-1} \cdot \lambda_2)s_2 - ... - (\lambda_1^{-1} \cdot \lambda_n) s_n}_{ \text{Linear Kombination von } s_2,...,s_n}
		\]
		Somit ist $ s_1 $ bei der Bildung von $ L(S) $ überflüssig, da er durch $ s_2,...,s_n $ erzeugt werden kann. D.h. 
		\[ 
		L(S) = L(S - \{s_1\})
		\]
		Wenn $ S $ linear unabhängig ist, dann kann kein Vektor aus $ S $ entfernt werden, ohne die lineare Hülle zu verändern.
	\end{enumerate}
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.11}
	\begin{enumerate}
		\item $ V = \rrr, \; S=\{(2,4,3), (8,2,4), (6,-2,1)\} \subseteq V $. Ist $ S $ linear unabhängig?
		\par
		Angenommen $ \lambda_1 \cdot (2,4,3) + \lambda_2 \cdot (8,2,4) + \lambda_3 \cdot (6,-2,1) = (0,0,0) $ gilt für $ \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \mathbb{R} $. \\
		Zu zeigen ist: $ \lambda_1 = \lambda_2 = \lambda_3 = 0 $
		\[ 
		\begin{aligned}
		2\lambda_1 + 8\lambda_2 + 6\lambda_3 &= 0\\
		4\lambda_1 + 2\lambda_2 - 2\lambda_3 &= 0,\\
		3\lambda_1 + 4\lambda_2 + \lambda_3 &= 0 
		\end{aligned}
		\]
		
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		2 & 8 & 6 \\
		4 & 2 & -2 \\
		3 & 4 & 1
		\end{pmatrix}
		\]
		Addiere -2$ \cdot $ Zeile 1 + 2 und -3$ \cdot $ Zeile 1 und 2$ \cdot $ Zeile 3.
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		2 & 8 & 6\\
		0 & -14 & -14 \\
		0 & -16 & -16
		\end{pmatrix}
		\]
		Addiere ein halb Zeile 2 und - ein halb Zeile 3
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		2 & 8 & 6 \\
		0 & 1 & 1 \\
		0 & 1 & 1
		\end{pmatrix}
		\]
		Subtrahiere Zeile 2 und 3
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		2 & 8 & 6 \\
		0 & 1 & 1 \\
		0 & 0 & 0
		\end{pmatrix}
		\]
		Transformiert man zurück erhält man zwei Gleichungen:
		\[ 
		\begin{aligned}
		2 \lambda_1 + 8 \lambda_2 + 6 \lambda_3 &= 0 \\
		\lambda_2 + \lambda_3 &= 0
		\end{aligned}
		\]
		Man erhält $ \lambda_2 = - \lambda_3 \implies \lambda_3$ ist frei wählbar z.B. 1 $ \implies \lambda_2 = -1 $.\\
		Für $ \lambda_1 $ gilt dann: $ 2\lambda_1 - 8 + 6 = 0 \implies \lambda_1 = 1 $
		
		d.h. $ S $ ist linear abhängig.
		\[ 
		1 \cdot (2,4,3) - (1) \cdot (8,2,4) + (6,-2,1) = (0,0,0)
		\]
		z.B. (8,2,4) = (2,4,3) + (6,-2,1) d.h. 
		\[ 
		L(S) = L(\{(2,4,3), (6,-2,1)\})
		\]
		
		\item Sei $ V = \mengeXzu{Z}{5}^2 $über dem Körper $ (\mengeXzu{Z}{5}, +, \cdot) $. Ist $ S = \{(2,1), (1,1)\} $ linear abhängig?
		\par
		Angenommen $ \lambda_1(2,1) + \lambda_2(1,1) = 0 $
		\[ 
		\begin{aligned}
		2 \lambda_1 + \lambda_2 &= 0 \\
		\lambda_1 + \lambda_2 = 0 
		\end{aligned}
		\]
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 & 1 & 0 \\
		2 & 1 & 0
		\end{pmatrix}
		\]
		Addiere Zeile 2 und das -2-fache von Zeile 1
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 & 1 & 0 \\
		0 & 4 & 0
		\end{pmatrix}
		\]
		Transformiert man zurück, erhält man:
		\[ 
		\begin{aligned}
		\lambda_1 + \lambda_2 &= 0 \\
		4 \lambda_2 &= 0
		\end{aligned}
		\]
		$ 4^{-1} = 4 $ in $\mengeXzu{Z}{5}$. Daher gilt für $ \lambda_2 =  4^{-1} \cdot 0 = 0 $ und für $ \lambda_1 = - \lambda_2 = 0 $. \\
		Dadurch ist $ S $ linear unabhängig.
	\end{enumerate}
	$ V $ Vektorraum über dem Körper $ K $, 
	\[ S \subseteq V \]
	$ S $ heißt linear abhängig, genau dann, wenn $ s_1, s_2,..., s_n \in S , \; n \in \mathbb{N}$, existieren und $ \lambda_1, \lambda_2,... \lambda_n \in K $, nicht alle $ \lambda_1 = 0 $, sodass $ \lambda_1s_1 + \lambda_2s_2 + ... + \lambda_ns_n = 0 $ gilt, sonst heißt $ S $ lineare unabhängig.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.12}
	Sei $ (a,b) \subseteq \mathbb{R} $ ein offenes Intervall und \[ C((a,b)) := \{f: (a,b) \rightarrow \mathbb{R} \vBar f \text{ ist stetig }\} \]
	stetig heißt ohne "Sprungstelle". \\
	Für $ f,g \in C((a,b)) $ sei 
	\[ 
	\begin{aligned}
	(f + g)(x) &:= f(x) + g(x), x \in (a,b) \\
	\lambda \in \mathbb{R} \qquad (\lambda \cdot f)(x) &:= \lambda \cdot f(x), x \in (a,b)
	\end{aligned}
	\]
	Wie in Beispiel \ref{bsp4.2} zeigt man: $ C((a,b)) $ ist ein Vektorraum über $ \mathbb{R} $. Auch $ (a,b) = \mathbb{R} $ möglich. \bigskip \\
	
	Sei $ S = \{f_n \vBar n \in \mathbb{N}_0 \}, \; f_n : (a,b) \rightarrow \mathbb{R}, \; f_n(x) = x^n $.
	\[ 
	f_0(x) = x^0 = 1 (\text{ konstante Funktion})
	\]
	Zu zeigen ist: $ S $ ist linear unabhängig in $ C((a,b)) $ \\
	Angenommen $ \lambda_0 \cdot f_0 + \lambda_1 \cdot f_1 + ... + \lambda_n \cdot f_n = \letterAbove{0}{Nullfunktion}$ für $ n \in \mathbb{N}_0 $. \\
	Zu zeigen ist: $ \lambda_0 = \lambda_1 = ... = \lambda_n = 0 $. \bigskip \\
	Für alle $ x \in (a,b) $ gilt: 
	\[ 
	(\underbrace{\lambda_0 f_0 + ... \lambda_n f_n}_{\underbrace{\lambda_0f_0(x) + ... + \lambda_nf_n(0)}_{\lambda_0 + \lambda_1x + ... + \lambda_n x^n = 0}}) = 0(x) = 0
	\]
	Für alle $ x \in (a,b) $. Es gilt: Eine Polynomfunktion $ p \neq 0 $ $ n- $ten Grades mit reellen Koeffizienten hat höchsten $ n $ reelle Nullstellen und genau $ n $ komplexe Nullstellen. \\
	Wegen $ \abs{(a,b)} = c $ (Kontinuum) gilt $ \lambda_0 = \lambda_1 =... = \lambda_n = 0 $.
	
	\subsection{Satz} \label{satz4.13}
	Sei $ V $ ein Vektorraum über $ K $, $ S \subseteq V $. $ L(S) $ ist stets ein Unterraum von $ V $, der bezüglich "$ \subseteq $" kleinste Unterraum von $ V $ der $ S $ enthält. 
	\paragraph{Beweis:} Mit dem Unterraumkriterium:
	\[ 
	L(S) = \{\lambda_1s_1 + \lambda_2s_2 + ... + \lambda_ns_n \vBar n \in \mathbb{N}_0, \; s_i \in S, \; \lambda_i \in K, i \in \{1,...,n\}\}
	\]
	Sei $ u =  \lambda_1s_1 + \lambda_2s_2 + ... + \lambda_ns_n \in L(S)$, $ v = \mu_1t_1 + \mu_2t_2 + ... + \mu_mt_m, \in L(S) $ 
	\[ 
	u + v = \lambda_1 s_1 + ... + \lambda_n s_n + \mu_1t_1 + ... + \mu_mt_m \in L(S)
	\]
	Für $ \lambda \in K $ gilt:
	\[ 
	\begin{aligned}
	\lambda \cdot u &= \lambda(\lambda_1s_1 + ... + \lambda_ns_n) \\
	&\equal{Gesetz \ref{def4.1}} (\underbrace{\lambda \lambda_1}_{\in K})s_1 + ... + (\underbrace{\lambda \cdot \lambda_n}_{\in K})s_n \in L(S)
	\end{aligned}
	\]
	Sei $ W $ ein Unterraum von $ V $, der $ S $ enthält, $ s_1, ..., s_n \in S \subseteq W $, $ \lambda_1,..., \lambda_n \in K$. Da $ W $ ein Unterraum ist gilt:
	\[ 
	\lambda_1s_1 + ... + \lambda_ns_n \in W
	\]
	d.h. $ L(S) \subseteq W $.
	
	\subsection{Definition} \label{def4.14}
	Sei $ V $ ein Vektorraum über $ K $.Eine Menge $ B \subseteq V $ heißt \textbf{Basis von $ V $}, falls
	\begin{enumerate}
		\item $ B $ linear unabhängig (d.h. $ B $ enthält keine überflüssigen Elemente).
		
		\item $ L(B) = V $
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.15}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ K $ ein Körper, $ n \in \mathbb{N} $. Nach Beispiel \ref{bsp4.2} ist $ K^n = \{(x_1,x_2,...x_n) \vBar x_i \in K\}$ ein Vektorraum über $ K $. Ebenso zeigt man:
		\[ 
		K_n = \left\{\begin{pmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
		\end{pmatrix}
		\vBar x_i \in K \right\}
		\]
		ist ein Vektorraum über $ K $. Der Vektorraum der Spaltenvektoren der Länge $ n $ über $ K $. \bigskip \\
		In $ K^n $, sei $ e_1 = (0,0,...,\letterAbove{1}{i},0,...,0) $ für $ i \in \{1,...,n\} $ z.B. in $ \rrr $ sind $ e_1, e_2, e_3 $ Einheitsvektoren in Richtung der x,y,z Achsen. \\
		Behauptung: $ B= \{e_1, e_2,...,e_n\} $ ist eine Basis von $ K^n $, die sogenannte \textbf{kanonische Basis} des $ K^n $. 
		
		\paragraph{1:} $ B $ ist linear unabhängig. Angenommen 
		\[ 
		\begin{aligned}
		(0,0,...,0) &= \lambda_1(1,0,...,0) + \lambda_2(0,1,0,...0) + ... + \lambda_n(0,0,...,0,1) \\
		&= (\lambda_1,0,...,0) + (0,\lambda_2,0,...,) + ... + (0,0,...,0, \lambda_n) \\
		&= (\lambda_1, \lambda_2, ..., \lambda_n)
		\end{aligned}
		\]
		D.h. $ (\lambda_1, \lambda_2, ..., \lambda_n) = (0,0,...,0) $. Daraus folgt $ \lambda_1 = \lambda_2 =...= \lambda_n = 0 $
		
		\paragraph{2:}$ L(B) = K^n $: Für $ (x_1,x_2,...x_n) \in K^n $ gilt: 
		\[ 
		(x_1,...,x_n) = x_1(1,0,...,0) + x_2(0,1,0,...0) + ... + x_n(0,0...,0,1) \in L(B)
		\]
		Genauso zeigt man für $ K_n:$ \\
		Falls $ e_i = \begin{pmatrix}
		0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0
		\end{pmatrix} \leftarrow i \in \{1,...,n\} $ damit ist $ \{e_1,e_2,...,e_n\} $ eine Basis von $ K_n $.
		
		\item Sei $ (a,b) $ ein offenes Intervall, $ V = C((a,b)) $. \\
		\[ 
		f_n : (a,b) \rightarrow \mathbb{R}, f_n(x) = x^n, n \in \mathbb{N}_0
		\]
		Wir wissen: $ B = \{f_n \vBar n \in \mathbb{N}_0\} $ist linear unabhängig in $ C((a,b)) $ und $ L(B) $ ist ein Unterraum von $ C((a,b)) $ (4.13). D.h. $ B $ ist eine Basis von $ L(B) $. \bigskip \\
		Sei $ \lambda_0, \lambda_1,... \lambda_n \in \mathbb{R}, \; n \in \mathbb{N}_0, \; \lambda_0 f_0 + \lambda_1f_1 + ... + \lambda_nf_n \in L(B) $ \\
		Für $ x \in (a,b) $ gilt:
		\[ 
		(\lambda_0 f_0 + \lambda_1f_1 + ... + \lambda_nf_n)(x) = \lambda_0f_0(x) + ... + \lambda_n f_n(x) = \lambda_0 + \lambda_1x + ... + \lambda_nx^n
		\]
		d.h. $ L(B) $ = Menge aller reellen Plynomfunktionen (Bezeichnung: $ P((a,b)) $ auch $ P(\mathbb{R}) $)
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz} \label{satz4.16}
	Sei $ V $ ein Vektorraum über dem Körper $ K $. Dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item Es gibt eine Basis von $ V $.
		
		\item Jede linear unabhängige Teilmenge $ S \subseteq V $ kann zu einer Basis erweitert werden.
		
		\item Alle Basen $ B $ von $ V $ haben dieselbe Mächtigkeit $ \abs{B} $ (Kardinalität). Diese Anzahl heißt \textbf{Dimension} von $ V $ (kurz: $ \dim(V) $)
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Definition}\label{def4.17}
	Ein Vektorraum $ V $ heißt \textbf{endlichdimensional}, falls es ein $ n \in \mathbb{N}_0 $ gibt, sodass $ n = \dim(V) $ ist. Sonst heißt $ V $ \textbf{unendlichdimensional}. 
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.18}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ K $ ein Körper , $ n \in \mathbb{N} $, $ K^n $ der Vektorraum der Zeilenvektoren
		\[ 
		B = \{e_1, e_2, ..., e_n\}
		\]
		die kanonische Basis.  \\
		Wegen $ \abs{B} = n $ gilt $ \dim(K^n)  = n$. Insbesondere die $ \dim(\rrr) = 3 $. Ebenso $ \dim(K_n) = n $. 
		
		\item $ V = P((a,b)) $ Vektorraum der Polynomfunktionen auf $ (a,b) $
		\[ 
		B = \{f_n \vBar n \in \mathbb{N}_0\}, \quad f_n(x) = x^n, \quad x \in (a,b)
		\]
		ist eine Basis von $ P((a,b)) $. D.h. $ V $ ist unendlichdimensional 
		\[ 
		\dim(v) = \aleph_0 (Aleph 0) = \abs{\mathbb{N}} 
		\]
		Kardinalität von $ \mathbb{N} $. \bigskip \\
		Nach Satz \ref{satz4.16} gibt es zumindest eine Basis $ D $ von $ C((a,b)) $ mit $ B \subseteq D $ auch $ C((a,b)) $ ist unendlichdimensional. 
		
		\item Nach Definition \ref{def4.8} ist $ L(\emptyset) = \{0\} $. Aus Gründen der Logik ist $ \emptyset $ linear unabhängig. ($ \forall s_1,...,s_n \in S \forall \lambda_1,...,\lambda_n \in K : \lambda_1 s_1 + ... + \lambda_n s_n = 0 \implies \lambda_1 = \lambda_2 = ... = \lambda_n = 0 $) ist immer wahr für $ S = \emptyset $. \\
		D.h. $ \emptyset $ist eine Basis des Nullraums $ \{0\} $. Wegen $ \abs{\emptyset} = 0 $ gilt $ \dim(\{0\}) = 0 $
	\end{enumerate}
	
	\noindent \bigskip \\
	Direkte Produkte $ \displaystyle \bigtimes_{i \in I} M_i $, wobei $ M_i $ Mengen, Ringe, Gruppen,... etc. (Siehe Definition \ref{def3.14}) 
	\[ 
	\bigtimes_{i \in I} M_i = \{(x_i)_{i \in I} \vBar x_i \in M_i \text{ für alle $ i \in I $} \}
	\]
	
	\subsection{Definition} \label{def4.19}
	Ein $ I $-Tupel $ \displaystyle (b_i)_{i \in I} \in V^I = \bigtimes_{i \in I} v_i $ (mit $ v_i = v $) heißt \textbf{geordnete Basis} von $ V $, falls $ \{b_i \vBar i \in I  \} $ eine Basis von $ V $ ist. ($ I $ kann auch unendlich groß sein)
	
	\subsection{Satz} \label{satz4.20}
	Sei $ K $ ein Körper, $ n \in \mathbb{N} $, $ V = K^n $. Dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item Jede linear unabhängige Menge $ S \subseteq V $ mit $ n $ Elementen ist eine Basis von $ V $.
		
		\item Jede Menge von Vektoren mit mehr als $ n $ Elementen ist automatisch linear abhängig. 
	\end{enumerate}
	
	\paragraph{Beweis:} folgt aus Satz \ref{satz4.16} 
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ S \subseteq V $ linear abhängig, $ \abs{S} = n $. Nach Satz \ref{satz4.13} gibt es eine Basis $ B $ von $ K^{n} $ mit $ S \subseteq B $. Alle Basen haben dieselbe Mächtigkeit. Nachdem die kanonische Basis $ n $ Elemente hat, gilt $ \abs{B} = n $. Wegen $ \abs{S} = n $ folgt $ S = B $.
		
		\item Sei $ m \in \mathbb{N}, \; m > n $ und $ S \subseteq V $ mit $ \abs{S} = m $. \\
		Angenommen $ S $ wäre linear unabhängig. Nach Satz \ref{satz4.16} gibt es eine Basis $ B $ von $ K^{n} $ mit $ S \subseteq B $. D.h. 
		\[ 
		\abs{B} \geq m > n
		\]
		Ist ein Widerspruch, da jede Basis $ n $ Elemente hat.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.21}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $ V = \rrr $, $ e_1 = (1,0,0), \; e_2 = (0,1,0), \; e_3 = (0,0,1) $. \\
		$ (e_1, e_2, e_3) $ ist eine geordnete Basis von $ \rrr $. Ebenso ist $ (e_2, e_1, e_3) $ eine geordnete Basis.
		
		\item $ V = \rrr $, $ B = \bigg((1,1,1), (1,1,0), (1,0,-1) \bigg) $ ist eine geordnete Basis von $ \rrr $. \bigskip \\
		Nach Satz \ref{satz4.20} genügt es zu zeigen, dass $ \{(1,1,1), (1,1,0), (1,0,-1)\} $ linear unabhängig ist. \\
		Angenommen $ \lambda_1 (1,1,1) + \lambda_2(1,1,0) + \lambda_3(1,0,-1) = (0,0,0) $
		
		\[ 
		\systeme{
			l_1 + l_2 + l_3 = 0,
			l_1 + l_2 = 0,
			l_1 - l_3 = 0
		}	
		\]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|c}
				1& 1 & 1 &  \\
				1& 1 & 0 &  \\ 
				1& 0 & -1 &  \\ 
				\hline 
				0 & 0 & -1 & -$ Z-1 + Z_2 $  \\ 
				0& -1 & -2 &  $ -Z_1 + z_3 $\\
				\hline 
				0& -1 &  -2&  $ Z_2 \Leftrightarrow Z_3$ \\
				0& 0 &-1  &  \\ 
				\hline 
			\end{tabular}
		\end{center}
		\[ 
		\systeme{
			l_1 + l_2 + l_3 = 0,
			-l_2 -l_3 = 0,
			-l_3 = 0	
		}
		\] 
		$ \implies \lambda_1 = \lambda_2 = \lambda_3 = 0 $
	\end{enumerate}
	
	Sei $ V $ ein Vektorraum über dem Körper $ K $. $( b_i )_{ i \in I }$ heißt \textbf{geordnete Basis} von $ V $, falls $ \{b_i \vBar i \in I \} $ eine Basis ist.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.21}
	\begin{enumerate}
		\item $ K $ Körper, $ V = K^3 $, $ e_1 =(1,0,0), \; e_2 (0,1,0), \; e_3 = (0,0,1) $, $ B_1 = (e_1, e_2, e_3) $ ist die sogenannte geordnete kanonische Basis von $ K^3 $. \\
		$ B_2 = (e_3, e_1, e_2) $ ist ebenfalls eine geordnete Basis.
		
		\item $ B= ((1,1,1),(1,1,0), (1,0,-1))$ ist eine geordnete Basis des $ \rrr $. \\
		Z.z. $ \{(1,1,1), (1,1,0), (1,0,-1)\} $ ist eine Basis. Menge ist linear unabhängig. \\
		Angenommen $ \lambda_1 (1,1,1) + \lambda_2(1,1,0) + \lambda_3(1,0,-1) ) (0,0,0) $
		\[ 
		\systeme{
			l_1 + l_2 + l_3 = 0,
			l_1 + l_2 = 0,
			l_1 - l_3 = 0
		}
		\]
		Daraus folgt:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|c}
				1 & 1 & 1 &  \\ 
				1 & 1 & 0 &  \\ 
				1 & 0 & -1 &  \\ 
				\hline 
				0 & 0 & -1 & $z_1 - z_2 $ \\ 
				0 & -1 & -2 & $z_3 - z_1$ \\ 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		\[ 
		\systeme{
			l_1 + l_2 + l_3 = 0,
			-l_3 = 0,
			-l_2 - 2l_3 = 0
		}
		\]
		Daraus folgt : $ \lambda_3 = 0, \lambda_2 = \lambda_1 = 0 $ \\
		Wegen $ \dim(\rrr) = 3 $ folgt aus Satz \ref{satz4.20}, dass $ B $ eine Basis ist.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Satz + Definition} \label{satz4.22}
	Sei $ V $ ein Vektorraum über dem Körper $ K $, $ B = (b_i)_{i \in I} $ eine geordnete Basis von $ V $. ($ I $ kann auch unendlich sein). Dann gibt es zu jedem Element $ v \in V$ ein \textbf{eindeutig bestimmtes} $ I $-Tupel $ (\lambda_i)_{i \in I} $, $ \lambda_i \in K$ für $ i \in I$, sodass für alle bis auf endlich viele $ i \in I $, $ \lambda_i = 0 $ ist und $ \displaystyle v = \sum_{i \in I} \lambda_i b_i$ (ist eine endliche Summe!) \\
	$ (\lambda_i)_{i \in I} $ heißt \textbf{Koordinatentupel} von $ v $ bezüglich $ B $. \\
	Bezeichnung: $ (V)_B = (\lambda_i)_{i \in I} $ (Koordinaten von $ v $ bezüglich $ B $).
	\paragraph{Beweis:} Wegen $ L(B) = V $ gibt es $ i_1,...,i_n \in I $ und $ \lambda_{i_1},...,\lambda_{i_n} \in K$, sodass 
	\[ 
	V = \lambda_{i_1}b_{i_1} + \lambda_{i_2} + b_{i_2}+...+ \lambda_{i_n}b_{i_n}
	\]
	Setzt man $ \lambda_1 = 0 $ für $ i \notin \{i_1,...,i_n\} $ dann gilt 
	\[ 
	V = \sum_{i \in I}\lambda_ib_i
	\]
	
	\paragraph{Eindeutigkeit der Darstellung als Linearkombination:} Angenommen $ \displaystyle v = \sum_{i \in I} \lambda_ib_i = \sum_{i \in I} \mu_i b_i$. Zu zeigen ist: Für alle $ i \in I $ gilt $ \lambda_i = \mu_i $.
	\[ 
	\begin{aligned}
	0 &= v - v = \sum_{i \in I} \lambda_ib_i - \sum_{i \in I} \mu_i b_i \\ &= \sum_{i \in I} (\lambda_i - \mu_i)b_i
	\end{aligned}
	\]
	Vektorraumgesetze \ref{def4.1} ($ V, +$) ist eine abelsche Gruppe. \bigskip \\
	Da $ B $ eine Basis ist folgt $ \lambda_i - \mu_i = 0 $ für alle $ i \in I $, also $ \lambda_i = \mu_i, \; i \in I $.
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp4.23}
	Sei $ B $ die geordnete Basis $ B = ((1,1,1), (1,1,0), (1,0,-1)) $ von $ \rrr $. Wie lauteten die Koordinaten von $ v = (0,2,3) $ bezüglich $ B $? 
	\[ 
	(0,2,3) = \lambda_1(1,1,1) + \lambda_2(1,1,0) + \lambda_3(1,0,-1)
	\]
	\[ 
	\systeme{
		0 = l_1 + l_2 + l_3,
		2 = l_1 + l_2,
		3 = l_1 - l_3
	}
	\]
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cccc|c}
			1 & 1 & 1 & 0 &  \\ 
			1 & 1 & 0 & 2 &  \\ 
			1 & 0 & -1 & 3 &  \\ 
			\hline 
			0 & 0 & -1 & 2 & $z_2 - z_1$ \\ 
			0 & -1 & -2 & 3 & $z_3 - z_1$ \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Daraus folgt: $ \lambda_3 = -2  $, $ - \lambda_2 - 2 \lambda_3 = 3 \implies \lambda_2 = 1 $. $ \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 = 0 \implies \lambda_1 = 1$ \\
	D.h. $ (v)_B = (1,1,-2) $ \\
	$ B_1 = ((1,0,-1), (1,1,1), (1,1,0)) \implies \text{etwas anderes....} $
\end{document}